Samsung會長李在鎔放棄上訴，將再次入獄，南韓政商關係面臨大轉型

1 月 18 日，三星電子副會長李在鎔因與南韓前總統朴槿惠親信干政事件有關的行賄案，被南韓首爾高等法院判處有期徒刑 2 年 6 個月並當庭被捕。一週後的 25 日，李在鎔通過律師表示，虛心接受判決結果，放棄上訴。由於李在鎔已於 2017 年被捕入獄並服刑 1 年，他還需度過 1 年 6 個月的鐵窗生涯。

2017 年 2 月，李在鎔因涉嫌向時任總統朴槿惠及其親信崔順實行賄 298 億韓圜（約 2,702 萬美元），以換取在經營權繼承問題上的幫助而被起訴併入獄。在一審中，法院認定李在鎔的部分行賄罪成立並判處其有期徒刑 5 年。一年後，二審法院作出有期徒刑 2 年半、緩刑 4 年的判決，李在鎔被釋放。2019 年 8 月，南韓最高法院在終審判決中撤銷二審法院對李在鎔等人的判決，並將案件發回重審。

重審過程中，李在鎔本人和三星曾作出一番努力以爭取寬大處理。三星遵照法院建議設立了守法監督委員會；李在鎔本人也召開記者會就「財閥世襲」問題明確表示，自己的子女將不會繼承三星經營權。不過法院認為，三星守法監督委員會的活動不具備實際效果，最終宣判實刑。

韓企業界憂慮國家經濟受拖累

南韓企業界擔憂，李在鎔入獄的影響還將進一步蔓延至南韓經濟。在判決前，南韓多家經濟團體曾向法院提交請願書，呼籲考慮經濟影響，寬大處理李在鎔。判決後，南韓主要經濟團體之一的全國經濟人聯合會發表評論指出，「考慮到三星在南韓經濟中佔據的比重、作為跨國企業的地位，我們憂慮此次判決導致的三星經營活動的萎縮，將不止影響個別企業，還會對南韓整體經濟造成負面效應」。

南韓素有「三星共和國」之稱。數據顯示，目前三星電子的出口額佔據南韓出口總額的約 20%，企業市值占南韓綜指總市值約 25%；三星電子繳納的法人稅也占南韓企業法人稅總額 16% 。

李在鎔判決結果釋放南韓政商關係轉型信號

即便不論經濟影響，李在鎔案的判決結果本身也令南韓各界感到意外。朴智壎告訴美國之音，「在南韓，對財閥掌門人一直有一個「三五律」，即 3 年有期徒刑、5 年緩刑，因此形成了財閥即使犯罪也不會坐牢的普遍想法」。李在鎔的父親李健熙也曾因與南韓政界、司法界權力者的權錢交易，於 1996 年、2007 年 2 次被起訴，不過最後均獲緩刑，免去牢獄之災。可以說，李在鎔的判決結果清楚地釋放出了南韓政商關係轉型的信號。

「財閥應該認識到，過去的方式行不通了」，南韓建國大學經濟系教授崔培根對美國之音說。他指出，在南韓經濟發展初期，獨裁政府與財閥資本形成了相生共存的關係。政府將外匯等公共資源投向他們想扶持的產業和與之有關的企業，並給予特惠；通過這種方式成長起來的企業又向政府提供政治資金，幫助維持獨裁政權。「不過南韓的民主主義和社會透明性 40 多年間得到長足發展，司法部門也不能不顧及民意」，崔培根說。

自 2016 年前總統朴槿惠在南韓民眾對政商勾結的強烈抗議聲中被彈劾後，文在寅領導的本屆政府大力推動財閥改革。去年底，被稱為「公正經濟三法」的《商法》修正案等 3 部法律在國會通過。這 3 部法律旨在改善企業治理結構、防止財閥不正當擴張對企業的支配力、加強對財閥家族內部交易的監視。

「在較長的一段時間裡，財閥肯定會就『公正經濟三法』提出質疑」，朴智壎表示，「雖然三法對大企業有不利之處，但是對正常的企業活動、尤其是勞動者和大多數國民都是有利的；就目前的情況來說，這三法也是必要的」。

面對這種變化，南韓財閥應如何自處才能避免對自身和企業、甚至國家經濟造成風險呢？「任何人，無論是企業總裁還是高層，若做出行賄等不正當行為，就應該受到懲罰。但是南韓的情況與外國不同，財閥家族支配著整個企業，今後需要形成所有權和經營權分離的企業文化」，朴智壎認為。

崔培根和洪起用則指出，財閥需要適應時代和社會的變化。「李在鎔以和他的祖父李秉喆、父親李健熙相同的方式，向總統行賄、為自己謀利……他未能認識到南韓社會已與過去不同，按照過去殘留的慣性行動，才導致了這種悲劇性的結果」，崔培根認為。

洪起用表示，「目前南韓大企業已經成為跨國企業，南韓也邁入了發達國家的行列，法律和製度都在向全球性標準看齊。如果說過去企業在經營過程中因南韓文化、社會一些特有的因素陷入了困難，那麼今後需要以守法、貢獻社會、符合全球性標準的方式經營，才能在全球市場取得更長遠的發展」。

（本文由 VOA美國之音 授權轉載；首圖來源：Flickr/Insider Monkey CC BY 2.0）

裡面食好住好？

打破財閥政治？